**4284. – Aspidium lobatum** Sw. (A. ACULEATUM VAR. VULGARE Döll.). – Plante vivace de 40-80 cm, polymorphe, à souche courte et épaisse ; feuilles raides, un peu coriaces, restant vertes tout l'hiver, à rachis très écailleux, oblongues-lancéolées, atténuées à la base, bipennatiséquées ; //segments primaires flexueux, arqués par en haut, aigus, pennatifides ou pennatiséqués ; lobes atténués à la base et un peu décurrents, non pétiolulés ni auriculés, ou les inférieurs seuls auriculés, aristés, denticulés-spinuleux, très inégaux, le basilaire supérieur bien plus long que l'inférieur opposé. //
Lieux ombragés, bois, ravins, dans presque toute la France. – Europe ; Asie ; Afrique ; Amérique. = Mai-octobre.